

Noções Básicas

Regra do Produto

$$\frac{d}{dx}[f(x)g(x)] = f(x)\frac{d}{dx}[g(x)] + g(x)\frac{d}{dx}[f(x)] \longleftrightarrow (f \cdot g)' = f' \cdot g + f \cdot g'$$

Exemplo: $h(x) = xe^x$

$$\begin{aligned} h'(x) &= \frac{d}{dx}(xe^x) \longrightarrow \begin{cases} f(x) = x & f'(x) = 1 \\ g(x) = e^x & g'(x) = e^x \end{cases} \\ h'(x) &= x \frac{d}{dx}(e^x) + e^x \frac{d}{dx}(x) \\ h'(x) &= xe^x + e^x \cdot 1 = e^x(x + 1) \\ h'(x) &= (x + 1)e^x \end{aligned}$$

Regra da Cadeia

$$\frac{d}{dx}[f(g(x))] = f'(g(x)) \cdot g'(x)$$

Exemplo:

$$\begin{aligned} h(x) &= \underbrace{\sin}_{f(x)}(\underbrace{x^2 + 2}_{g(x)}) \longrightarrow \begin{cases} f'(x) = \cos \\ g'(x) = 2x \end{cases} \\ h'(x) &= \underbrace{\cos}_{f'(x)}(\underbrace{x^2 + 2}_{g(x)}) \cdot \underbrace{2x}_{g'(x)} \end{aligned}$$

Equações Diferenciais Ordinárias (EDO)

$$\frac{dy}{dx} = xy(x) \leftrightarrow f'(x) = xf(x) \leftrightarrow y' = xy$$

Equações Separáveis

$$\frac{dy}{dx} = g(x)f(y), f(y) \neq 0$$

Solução

$$\begin{aligned} \frac{dy}{dx} &= \frac{\overbrace{2x}^{g(x)}}{\underbrace{1+2y}_{f(y)}} \therefore (1 + 2y) dy = 2x dx \\ \int (1 + 2y) dy &= \int 2x dx \\ y + y^2 &= x^2 + c \end{aligned}$$

EDO (1ª Ordem)

$$\frac{dy}{dx} + P(x)y = Q(x), \text{ P e Q são funções ou constantes}$$

Solução

Exemplo: $x^2y' + xy = 1$

1. Dividir ambos os lados pelo coeficiente de y'

$$\frac{x^2y'}{x^2} + \frac{xy}{x^2} = \frac{1}{x^2} \therefore y' + \frac{1}{x}y = \frac{1}{x^2}$$

2. Achar o fator integrante $P(x)$ e calcular $I(x) = e^{\int P(x) dx}$

$$P(x) = \frac{1}{x} \rightarrow I(x) = e^{\int \frac{1}{x}} = e^{\ln x} = x$$

3. Multiplicar ambos os lados pelo fator integrante

$$x \cdot y' + x \cdot \frac{1}{x}y = \frac{1}{x^2}x \therefore xy' + y = \frac{1}{x}$$

4. Usar a regra do produto: $(f(x) \cdot g(x))' = f'(x)g(x) + f(x)g'(x)$

$$xy' + 1 \cdot y = (xy)' \therefore (xy)' = \frac{1}{x}$$

5. Integrar de ambos os lados

$$\int (xy)' = \int \frac{1}{x} \therefore xy = \ln x + c$$

6. Resolver o P.V.I. (Se houver)

EDO (2ª Ordem)

$$P(x)\frac{d^2y}{dx^2} + Q(x)\frac{dy}{dx} + R(x)y = G(x)$$

Para $P(x), Q(x), R(x), Q(x)$ sendo funções ou constantes

Caso Homogêneo - $G(x) = 0$

$$P(x)\frac{d^2y}{dx^2} + Q(x)\frac{dy}{dx} + R(x)y = 0 \therefore Ay'' + By' + Cy = 0$$

Solução

1. Primeiro pegamos a equação auxiliar $Ay'' + By' + Cy = 0$

2. Achamos as suas raízes $\frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$

3. Solucionamos caso a caso

a. $\Delta > 0 : y = C_1 e^{r_1 x} + C_2 e^{r_2 x}$

b. $\Delta < 0 : y = e^{\alpha x} (C_1 \cos \beta x + C_2 \sin \beta x)$

Integral por partes

$$\int u \, dv = uv - \int v \, du$$

Exemplo:

$$\begin{aligned} \int \underbrace{x}_u \underbrace{e^x}_{dv} dx &\longrightarrow \begin{cases} u = x & du = 1 \\ v = e^x & dv = e^x \end{cases} \\ = uv - \int v \, du &\longrightarrow \underbrace{x}_u \underbrace{e^x}_v - \int \underbrace{e^x}_v \cdot \underbrace{1}_{du} \\ &= xe^x - e^x + c \end{aligned}$$

Integração por substituição

$$\int f(g(x)) \cdot g'(x) \, dx = F(g(x)) + C \qquad \int f(u) \, du = F(u) + C$$

Exemplo:

$$\begin{aligned} \int (x-3)^{12} \, dx &\longrightarrow \int \underbrace{(x-3)^{12}}_u \underbrace{dx}_{du} \longrightarrow \begin{cases} u = x-3 \\ du = 1 \end{cases} \\ &= \int u^{12} \, du = \frac{u^{13}}{13} \cdot 1 + C = \frac{(x-3)^{13}}{13} + C \end{aligned}$$

1. Cinemática e Cálculo

- **Posição, Velocidade e Aceleração:** A velocidade é a primeira derivada da posição, e a aceleração é a segunda.

a. Vetor Velocidade: $\vec{v}(t) = \dot{\vec{r}}(t) = \frac{d\vec{r}}{dt}$

b. Vetor Aceleração: $\vec{a}(t) = \ddot{\vec{r}}(t) = \frac{d\vec{v}}{dt}$

- **Regra da Cadeia:** Essencial para derivar funções compostas, como $\cos(kt)$. 2, 4]

a. $\frac{d}{dt}[f(g(t))] = f'(g(t)) \cdot g'(t)$

- **Derivação Implícita:** Usada quando x e y são funções do tempo e estão relacionados por uma equação de trajetória. Derivamos ambos os lados da equação em relação a t .

- **Norma de um Vetor:** Usada para encontrar a velocidade escalar a partir do vetor velocidade.

* Para $\vec{v} = (v_x, v_y)$, a norma é $||\vec{v}|| = \sqrt{v_x^2 + v_y^2}$ 217, 218].

Noções úteis:

- A componente **tangencial** da aceleração é ligada à variação da rapidez.

- A componente **normal (centrípeta)** é ligada à mudança de direção:

$$a_n = \frac{v^2}{R}$$

2. Dinâmica (Forças)

- **Segunda Lei de Newton:** A base para encontrar a equação de um movimento a partir das forças.

a. $F_{resultante} = ma = m\ddot{r}$

- **Forças Comuns:**

a. **Peso:** $\vec{P} = mg$, aponta verticalmente para baixo.

b. **Força Normal (N):** Perpendicular à superfície de contato, equilibra a componente perpendicular do peso.

c. **Força de Atrito (F_a):** Oposta ao movimento, $F_a = \mu N$. 912]

d. **Força Centrípeta (F_c):** Força resultante que aponta para o centro e mantém o corpo em movimento circular. Sua magnitude é $F_c = \frac{mv^2}{r} = m\omega^2 r$.

3. Leis de Conservação

- **Conservação de Energia Mecânica:** Usada quando não há atrito ou outras forças dissipativas. A energia total (cinética + potencial) permanece constante.

a. Energia Cinética: $K = \frac{1}{2}mv^2$

b. Energia Potencial Gravitacional: $U_g = mgh$

c. Princípio: $K_{inicial} + U_{inicial} = K_{final} + U_{final}$

- **Conservação de Momento Linear:** Chave para resolver **todas** as colisões em sistemas isolados.

a. Momento Linear: $p = mv$

b. Princípio: $P_{total,inicial} = P_{total,final}$

Resumo dos Exercícios Resolvidos

Capítulo 4 - Momento Linear

Exercício 1 (p. 74): Colisão Elástica em Sequência

- **Tópicos:** Colisão Elástica, Conservação de Momento.

- **Fórmulas:**

a. Inversão de velocidade (choque com parede): $v_f = -v_i$.

b. Velocidade final da partícula 2 (alvo parado): $\overline{w}_2 = \frac{2m_1\overline{v}_1}{m_1+m_2}$.

- **Pontos de Atenção:** Manter a consistência dos sinais das velocidades e mapear corretamente as variáveis do problema para as da fórmula.

Exercício 2 (p. 74): Bola Quicando

- **Tópicos:** Conservação de Energia, Coeficiente de Restituição, Prova por Indução.
- **Fórmulas:** $mgh = \frac{1}{2}mv^2$, $w = ev$, $h_n = e^{2n}h$.
- **Pontos de Atenção:** O coeficiente de restituição **e** conecta a velocidade *antes* do choque (**v**) com a velocidade *depois* (**w**). A prova por indução foi uma forma rigorosa de confirmar o padrão físico.

Capítulo 5 - Energia

Exercício 2 (p. 86): Carrinho na Rampa com Loop

- **Tópicos:** Conservação de Energia, Força Centrípeta, Movimento Circular.
- **Fórmulas:** $E_i = E_f$, $F_c = \frac{mv^2}{R}$, $v_{min} = \sqrt{gR}$.
- **Pontos de Atenção:** A condição para a velocidade mínima no topo do loop é quando a Força Normal (*N*) se torna zero [291, 293]. A solução exige a combinação da análise de forças (para a condição no topo) com a conservação de energia (para relacionar com a altura inicial).

Exercício 3 (p. 86): Colisão Perfeitamente Inelástica

- **Tópicos:** Colisão Inelástica, Conservação de Momento, Perda de Energia.
- **Fórmulas:** $P_{antes} = P_{depois}$, $K = \frac{1}{2}mv^2$.
- **Pontos de Atenção:** A característica principal é que os objetos se juntam e passam a ter uma única velocidade final. A energia cinética **não** é conservada.

Exercício 4 (p. 87): Cadeia de Colisões

- **Tópicos:** Colisão Elástica, Padrões, Conservação de Energia.
- **Fórmulas:** $w_{j+1} = \frac{2m_jv_j}{m_j+m_{j+1}}$, $h_n = \frac{v_n^2}{2g}$.
- **Pontos de Atenção:** O segredo para resolver problemas em cadeia é resolver para o primeiro caso, depois para o segundo, e então **observar o padrão** para generalizar para o n-ésimo caso.

Momento Angular, Torque e Coordenadas em Rotação

Tensor de Inércia

$$\mathbb{I} = \sum_k m_k ((r_k^T r_k) I - r_k r_k^T) \mathbb{I} = \begin{bmatrix} \sum m_i (y_i^2 + z_i^2) & -\sum m_i x_i y_i & -\sum m_i x_i z_i \\ -\sum m_i y_i x_i & \sum m_i (x_i^2 + z_i^2) & -\sum m_i y_i z_i \\ -\sum m_i z_i x_i & -\sum m_i z_i y_i & \sum m_i (x_i^2 + y_i^2) \end{bmatrix}$$

Resumo de Estudo: Capítulos 6 e 7 (Modelagem Matemática)

Capítulo 6: Momento Angular e Dinâmica de Rotação

Este capítulo expande a mecânica de Newton para incluir movimentos de rotação. A ideia principal é que, assim como a *Força* causa variação no *Momento Linear*, o **Torque** (τ) causa variação no **Momento Angular** (\vec{L}).

Conceitos Fundamentais e Fórmulas Recorrentes

1. Momento de Inércia (I): A "Massa Rotacional"

O conceito mais importante do capítulo. É a medida da resistência de um objeto à aceleração angular.

- **Para Corpos Rígidos (Discos, Hastes, etc.):**

a. A forma mais fácil de encontrar o I é consultando a **Tabela 1 (página 107)**.

b. **Cilindro Sólido/Disco** (usado nos Ex 6, 15): $I = \frac{1}{2} m r^2$.

c. **Casca Cilíndrica/Anel** (usado no Ex 9): $I = m a^2$.

d. **Barra (pelo centro)** (usado no Ex 14): $I = \frac{1}{12} M \ell^2$.

i. *Ponto de Atenção (Ex 14):* A haste tinha comprimento $2L$, então

$$I_{haste} = \frac{1}{12} M (2L)^2 = \frac{1}{3} M L^2.$$

- **Para Sistemas de Partículas (Ex 2): O Tensor de Inércia**

a. Para sistemas 3D discretos, I é uma matriz 3×3 .

b. **Elementos Diagonais** (Momentos de Inércia): $I_{1,1} = \sum m_i (y_i^2 + z_i^2)$.

c. **Elementos Fora da Diagonal** (Produtos de Inércia): $I_{1,2} = -\sum m_i x_i y_i$.

- **Teorema dos Eixos Perpendiculares (Ex 8):**

a. Provamos que para um conjunto de massas no plano $z = 0$, $I_z = I_x + I_y$.

b. Isso foi feito mostrando que $I_x = \sum m_i y_i^2$, $I_y = \sum m_i x_i^2$ e $I_z = \sum m_i (x_i^2 + y_i^2)$.

2. Energia Cinética de Rotação (T ou K_{rot})

- **Fórmula Base (Ex 6, 9, 15):** $T_{rot} = \frac{1}{2} I \omega^2$.

- **Ponto de Atenção: "Rolar sem Deslizar" (Ex 9, 10, 15):**

a. Esta condição é crucial e conecta o movimento linear (translação) com o angular (rotação).

b. A fórmula de conexão é $v = \omega r$

c. **Energia Cinética Total** é a soma da translação e da rotação :

$$K_{Total} = K_{Translação} + K_{Rotação} = \frac{1}{2}mv^2 + \frac{1}{2}I\omega^2$$

d. No Ex 9 (casca cilíndrica, $I = ma^2$), isso resultou em $K_{Total} = \frac{1}{2}mv^2 + \frac{1}{2}(ma^2)\left(\frac{v}{a}\right)^2 = mv^2$.

e. No Ex 15 (cilindro sólido, $I = \frac{1}{2}mr^2$), o sistema era

$$K_{Total} = K_{bloco} + K_{cilindro} = \frac{1}{2}Mv^2 + \frac{1}{4}mv^2.$$

3. Conservação do Momento Angular (Ex 14)

- **Princípio:** Se não há torques externos ($\tau_{ext} = 0$), o momento angular total (L) do sistema é conservado.
21* **Fórmula:** $L = I\omega$.

- **Aplicação (Ex 14):** As bolas deslizaram para fora, mudando o Momento de Inércia do sistema. Para L se manter constante, a velocidade angular ω teve que mudar.

a. $L_{antes} = L_{depois} \implies I_{antes}\omega_1 = I_{depois}\omega_2$.

b. Isso nos deu a nova velocidade angular: $\omega_2 = \omega_1 \left(\frac{I_{antes}}{I_{depois}} \right)$.

4. Equações de Euler (Dinâmica 3D Avançada)

- Estas são as equações de movimento para um corpo rígido em 3D, vistas do referencial do próprio corpo. Elas são usadas quando a rotação *não* é simples.

a. $I_1\dot{\Omega}_1 = (I_2 - I_3)\Omega_2\Omega_3 + \tau'_1$

b. $I_2\dot{\Omega}_2 = (I_3 - I_1)\Omega_1\Omega_3 + \tau'_2$

c. $I_3\dot{\Omega}_3 = (I_1 - I_2)\Omega_1\Omega_2 + \tau'_3$

- **Aplicação 1: Rotação Estável (Ex 12, $\tau' = 0$)**

a. Usamos as equações para provar que uma rotação com $\Omega_3 = \text{constante}$ e $I_1 \neq I_2 \neq I_3$ só pode existir se $\Omega_1 = 0$ e $\Omega_2 = 0$.

b. **Passo Chave:** $\Omega_3 = \text{constante} \implies \dot{\Omega}_3 = 0$. Substituindo na Eq. 3, $0 = (I_1 - I_2)\Omega_1\Omega_2$. Como $I_1 \neq I_2$, concluímos que $\Omega_1\Omega_2 = 0$.

- **Aplicação 2: Encontrar Torque (Ex 13)**

a. Usamos as equações para encontrar o torque τ' necessário para manter um movimento.

b. A rotação $\vec{\omega}$ era constante, mas inclinada em um ângulo θ .

c. **Passo Chave 1:** Decompomos $\vec{\omega}$ nos eixos principais: $\Omega = (0, \omega \sin \theta, \omega \cos \theta)$.

d. **Passo Chave 2:** Como Ω é constante, todas as derivadas $\dot{\Omega}_1, \dot{\Omega}_2, \dot{\Omega}_3$ são zero.

e. *Passo Chave 3*: Substituímos isso nas Equações de Euler e isolamos as componentes do torque τ' , descobrindo que $\tau'_1 \neq 0$.

5. Forças Fictícias (Ex 4)

- Em um referencial giratório, objetos sentem "forças fictícias".
- **Força Centrífuga**: $F_c = m\omega^2 r$. Esta é a força que empurra a partícula para fora do canudo giratório.
- A equação de movimento radial se tornou $m\ddot{r} = F_c$, o que levou à EDO $\ddot{r} = \omega^2 r$.
- A solução $r(t) = a \cosh(\omega t)$ foi encontrada e a velocidade final foi determinada usando a identidade $\cosh^2(x) - \sinh^2(x) = 1$ para eliminar o tempo.

Capítulo 7: Equações de Lagrange

Este capítulo apresenta um método alternativo e mais poderoso para encontrar as equações de movimento. Em vez de vetores (Forças e Torques), ele usa escalares (Energia).

A "Receita" Lagrangiana

Para encontrar a equação de movimento de um sistema, seguimos 5 passos:

Passo 1: Escolher Coordenadas Generalizadas (q_i)

- Escolhemos o número mínimo de variáveis independentes que descrevem o sistema.
 - a. (Ex 1) Queda Livre: $q_1 = z$
 - b. (Ex 2) Conta na Parábola: $q_1 = x$.
 - c. (Ex 8) Pêndulo-Haste: $q_1 = \theta$.
 - d. (Ex 3) Bloco e Cunha: $q_1 = x$ (posição da cunha), $q_2 = y$ (posição do bloco na rampa).

Passo 2: Calcular a Energia Cinética (T)

- Escrevemos T apenas em termos das coordenadas q_i e suas derivadas \dot{q}_i .
- **Ponto de Atenção (Regra da Cadeia)**: Este é o passo mais crucial.
 - a. (Ex 2, $y = ax^2$): Precisávamos de $v^2 = \dot{x}^2 + \dot{y}^2$. Usamos a Regra da Cadeia:
$$\dot{y} = \frac{dy}{dt} = \left(\frac{dy}{dx}\right)\left(\frac{dx}{dt}\right) = (2ax)\dot{x}.$$
 - b. (Ex 3, Bloco e Cunha): Precisávamos da velocidade absoluta do bloco m . Isso foi a soma vetorial da velocidade da cunha (\dot{x}) e da velocidade do bloco na rampa (\dot{y}).
 - i. $v_x = \dot{x} + \dot{y} \cos \alpha$
 - ii. $v_y = -\dot{y} \sin \alpha$

$$\text{iii. } T_m = \frac{1}{2}m(v_x^2 + v_y^2) = \frac{1}{2}m(\dot{x}^2 + 2\dot{x}\dot{y}\cos\alpha + \dot{y}^2) .$$

c. (Ex 8, Pêndulo-Haste): Para rotação pura, $T = \frac{1}{2}I\omega^2 = \frac{1}{2}I\dot{\theta}^2$. Usamos $I = \frac{m\ell^2}{3}$ (momento de inércia pela extremidade) .

Passo 3: Calcular a Energia Potencial (V)

- Escrevemos V apenas em termos das coordenadas q_i .
- (Ex 1, Queda Livre): $V = mgz$.
- (Ex 2, Parábola): $V = mgy = mg(ax^2)$.
- (Ex 3, Bloco e Cunha): $V = V_M + V_m = 0 - mgy\sin\alpha$ (definindo $V = 0$ no topo da rampa) .
- (Ex 8, Pêndulo-Haste): V depende da altura do centro de massa. $h_{cm} = \frac{\ell}{2}\cos\theta$. Definindo $V = 0$ no pivô, $V = -mg(\frac{\ell}{2}\cos\theta)$.

Passo 4: Montar o Lagrangiano (L)

- A definição é simplesmente $L = T - V$.

Passo 5: Aplicar a Equação de Lagrange

- Para *cada* coordenada generalizada q_i , aplicamos a fórmula:

$$\frac{d}{dt}\left(\frac{\partial L}{\partial \dot{q}_i}\right) - \frac{\partial L}{\partial q_i} = 0 .$$

- **Ponto de Atenção (Coordenadas Cíclicas):**

a. No Ex 3, o Lagrangiano dependia de \dot{x} , mas **não** de x .

b. Isso significa que $\frac{\partial L}{\partial x} = 0$.

c. A equação de Lagrange para x tornou-se $\frac{d}{dt}\left(\frac{\partial L}{\partial \dot{x}}\right) = 0$.

d. Isso implica que a quantidade $\frac{\partial L}{\partial \dot{x}}$ (o "momento generalizado" para x) é **conservada** durante todo o movimento.